\documentclass[letterpaper,spanish,openany,tittlepage]{article}

\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish,activeacute]{babel} %paqueteria para idioma
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsbsy,amsmath}
\usepackage{textcomp}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\begin{document}

\begin{center}
	{\bf\Large Algunas soluciones al Mini Canguro.}\\
	{\bf Xalapa, Marzo del 2014.}\\
	{\bf Preguntas.}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\bfseries M\arabic*:]
	\item En la mesa hab\'ia $15$ papelitos. Petunia tom\'o algunos de esos papelitos y parti\'o cada uno de los papelitos que tom\'o en $9$ pedacitos. Si al ﬁnal hay $79$ papelitos sobre la mesa, \textquestiondown cu\'antos papelitos tom\'o Petunia?
	
	\item Hoy es s\'abado $7$ de marzo del $2015$. \textquestiondown Qu\'e d\'ia de la semana ser\'a el $7$ de marzo del $2025$? Recuerda que el $2016$ es bisiesto.
	
	\item Bomb\'on, Burbuja y Bellota quieren subir una escalera de $100$ escalones. En el tiempo en que Bellota sube $2$ escalones, Bomb\'on sube $3$. Adem\'as, en el tiempo en que Burbuja sube $4$ escalones, Bomb\'on sube $5$. Sinti\'endose muy confiada, Bomb\'on le da $30$ escalones de ventaja a Bellota y $24$ escalones de ventaja a Burbuja. \textquestiondown Qui\'en llega primero al final de la escalera?
	
	\item Sharol naci\'o despu\'es de $1991$ pero antes de $1999$. Un d\'ia decidi\'o multiplicar todos los n\'umeros de los a\~nos en que ha vivido contando el $2015$ y obtuvo un n\'umero muy grande. Escr\'ibe los \'ultimos seis d\'igitos de ese n\'umero.
	
	\item Valeria pens\'o en un n\'umero entero mayor a $15$. Daniela le dijo que le sumara $3$, luego lo multiplicara por $11$, luego le sumara $4$ y luego le restara el n\'umero que pens\'o. \textquestiondown Cu\'al es el \'ultimo d\'igito del resultado que tiene Valeria en la mente?
	
	\item Dulce Jazm\'in quiere cambiar la contrase\~na de su cuenta de Facebook. Quiere que las primeras dos letras sean letras distintas de su nombre, luego poner los dos d\'igitos del d\'ia de su cumplea\~nos, luego poner la palabra “chocolate” y terminar con los \'ultimos dos d\'igitos del a\~no en que naci\'o. Adem\'as, necesita que una de todas las letras sea may\'uscula. \textquestiondown Cu\'antas contrase\~nas distintas puede hacer?
	
	\item Leyre tiene $15$ enteros cuyo producto es igual a $2015$. Si los $13$ m\'as peque\~nos suman lo mismo que el segundo m\'as grande, \textquestiondown cu\'anto vale el m\'as grande?
	
	\item Un tri\'angulo equil\'atero y un hex\'agono regular tienen el mismo per\'imetro. Si el \'area del tri\'angulo es $2$, \textquestiondown cu\'al es el \'area del hex\'agono?
	
	\item A Damaris le gusta mucho leer y tiene los $7$ libros de Harry Potter, los $3$ libros de Divergente y los $3$ libros de los Juegos del Hambre. Los quiere ordenar en su librero de la siguiente manera: quiere que el primer libro de la izquierda sea uno de Harry Potter, luego uno que no sea de Harry Potter, luego uno que s\'i, uno que no, y as\'i hasta ordenarlos todos. \textquestiondown De cu\'antas maneras distintas puede ordenar sus libros siguiendo esta regla? Puedes dejar tu respuesta expresada como una multiplicaci\'on.
	
	\item La siguiente figura (izquierda) est\'a formada por siete c\'irculos de radio $1$, tangentes entre s\'i. Se unieron los centros para formar un hex\'agono regular. \textquestiondown Cu\'anto vale el \'area sombreada?
	
	%Inserte aqu\'i los dibujos!!!
	
	\item Un cuadrado comparte lado con un hex\'agono regular como se muestra en la figura anterior (derecha). \textquestiondown Cu\'anto mide el \'angulo marcado con $X$? Recuerda que los \'angulos interiores de un tri\'angulo suman $180$ grados.
	
	\item Encuentra el menor entero positivo que tiene exactamente $5$ divisores de los cuales \'unicamente uno es menor a $20$. Puedes expresar tu respuesta como producto de primos.  
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large Algunas soluciones al Mini Canguro.}\\
	{\bf Xalapa, Marzo del 2014.}\\
	{\bf Soluciones.}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\bfseries M\arabic*:]
	\item En la mesa hab\'ia $15$ papelitos. Petunia tom\'o algunos de esos papelitos y parti\'o cada uno de los papelitos que tom\'o en $9$ pedacitos. Si al ﬁnal hay $79$ papelitos sobre la mesa, \textquestiondown cu\'antos papelitos tom\'o Petunia?\\
	
		{\bf Primera soluci\'on:}\\
		Podemos hacer una tabla para contar el total de papelitos s\'i Petunia parti\'o $1, 2, 3, \dots$ papelitos:
		
		\begin{center}
			\begin{tabular}{lccccccccc}
				Papelitos sin cortar	& 15 & 14 & 13 & 12 & 11 & 10 & 9 & 8 & 7 \\ 
				Papelitos cortados	& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 \\ 
				Total de papelitos	& 15 & 23 & 31 & 39 & 47 & 55 & 63 & 71 & 79 \\ 
			\end{tabular}
		\end{center}
		
		De donde obtenemos que Petunia parti\'o $8$ papelitos.
			
		{\bf Segunda soluci\'on:}\\
		Sean $x$ la cantidad de papelitos que no parti\'o y $y$ la cantidad de papelitos que si parti\'o. Tenemos entonces un sistema de ecuaciones de dos inc\'ognitas
		
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
			x + y =15 \\
			x + 9y = 79
			\end{cases}
		\end{equation*}
		
		De donde obtenemos $x = 7$ y $y = 8$.

	\item Hoy es s\'abado $7$ de marzo del $2015$. \textquestiondown Qu\'e d\'ia de la semana ser\'a el $7$ de marzo del $2025$? Recuerda que el $2016$ es bisiesto.
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Considerando un a\~no no bisiesto, al dividirlo en grupos de $7$ d\'ias obtenemos $\frac{365}{7}=52 + \frac{1}{7}$, es decir, nos sobra un d\'ia. De aqu\'i que, s\'i hoy es martes, la misma fecha en el a\~no siguiente ser\'a miercoles (considerando un a\~no bisiesto, nos sobrar\'an dos d\'ias.)
		
		{\bf Una forma de concluir:}\\
		Podemos hacer una tabla con los d\'ias de la semana de cada a\~no, hasta el $2025$ (recordando que $2016, 2020$ y $2024$ son bisiestos):
		
		\begin{center}
			\begin{tabular}{lcccccc}
				A\~no & 2015 & 2016 & 2017 & 2018 & 2019 & 2020 \\
				D\'ia & S\'abado & Lunes & Martes & Miercoles & Jueves & S\'abado \\
			\end{tabular} 
			\begin{tabular} {lccccc}
				A\~no & 2021 & 2022 & 2023 & 2024 & 2025 \\ 
				D\'ia & Domingo & Lunes & Martes & Jueves & Viernes \\
			\end{tabular}
		\end{center}
		
		Donde, en el $2025$ la fecha buscada caer\'a en viernes.
		
		{\bf Otra forma de concluir:}\\
		Notemos que entre el $2015$ y el $2025$ tenemos $3$ a\~nos bisiestos. Calculamos la suma de los d\'ias sobrantes de los $10$ a\~nos comprendidos y sumamos adicionalmente un d\'ia por cada a\~no bisiesto, esto es $10+3=13$ d\'as sobrantes. Ahora bien, $\frac{13}{7}=1+\frac{6}{7}=2-\frac{1}{7}$, es decir, nos sobran $6$ d\'ias para completar una semana, o bien, nos falta $1$, es decir, en el $2025$ la fecha buscada caer\'a un viernes.
	
	\item Bomb\'on, Burbuja y Bellota quieren subir una escalera de $100$ escalones. En el tiempo en que Bellota sube $2$ escalones, Bomb\'on sube $3$. Adem\'as, en el tiempo en que Burbuja sube $4$ escalones, Bomb\'on sube $5$. Sinti\'endose muy confiada, Bomb\'on le da $30$ escalones de ventaja a Bellota y $24$ escalones de ventaja a Burbuja. \textquestiondown Qui\'en llega primero al final de la escalera?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Calculamos el m\'inimo com\'un multiplo de $5$ y $3$ para obtener el movimiento simultaneo de las tres chicas en funci\'on de Bomb\'on: \textit{mcm}$(5,3)=15$, es decir, Bomb\'on, Burbuja y Bellota habr\'an subido en el mismo tiempo $15, 12$ y $10$ escalones respectivamente.  De aqu\'i podemos hacer una tabla con el total de escalones subidos cada vez que Bomb\'on sube $15$ escalones:
		
		\begin{center}
			\begin{tabular}{lccccccc}
				Bomb\'on & 0 & 15 & 30 & 45 & 60 & 75 & 90 \\
				Burbuja & 24 & 36 & 48 & 60 & 72 & 84 & 96 \\
				Bellota & 30 & 40 & 50 & 60 & 70 & 80 & 90 \\
			\end{tabular} 
		\end{center}
		
		Cuando Bomb\'on suba $5$ escalones mas ($95$ escalones), Bellota habr\'a subido entre $2$ y $4$ escalones ($92, 93$ o $94$ escalones), mientras que Burbuja habr\'a subido $4$ ($100$ escalones) llegando primero al final de la escalera.
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Notemos que en el tiempo en que Bomb\'on sube un escalon, Burbuja sube $\frac{4}{5}$ escalones y Bellota sube $\frac{2}{3}$.
		
		Llamemos $r, a$ y $v$ a la cantidad de escalones que han subido Bomb\'on, Burbuja y Bellota respectivamente. Tenemos entonces el siguiente sistema de ecuaciones:
		
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
			a = r \frac{4}{5} + 24 \\
			v = r \frac{2}{3} + 30 \\
			\end{cases}
		\end{equation*}
		
		Evaluando $r = 100$ obtenemos $a = 104$ y $v = 96 + \frac{1}{3}$\\
		Evaluando $a = 100$ obtenemos $r = 85$ y $v = 92 + \frac{2}{3}$\\
		Evaluando $v = 100$ obtenemos $a = 108$ y $r = 105$

		De aqu\'i vemos que quien llega al final de la escalera antes que las dem\'as es Burbuja.
		
		{\bf Tercera Soluci\'on:}\\
		Notemos que Burbuja debe subir $100 - 24 = 76$ escalones y Bellota $100 - 30 = 70$ escalones. Llamemos $r$, $a$ y $v$ al tiempo que le tomar\'a a Bomb\'on, Burbuja y Bellota subir los $100$ escalones respectivamente, considerando que en la misma cantidad de tiempo Bomm\'on, Burbuja y Bellota suben $15, 12$ y $10$ escalones respectivamente. de aqu\'i que $r = \frac{100}{15} = 6 + \frac{2}{3}$, $a = \frac{76}{12} = 6 + \frac{1}{3}$ y $v = \frac{70}{10} = 7$. Como $a < r < v$, Burbuja habr\'a llegado antes que las dem\'as al final de la escalera.

	\item Sharol naci\'o despu\'es de $1991$ pero antes de $1999$. Un d\'ia decidi\'o multiplicar todos los n\'umeros de los a\~nos en que ha vivido contando el $2015$ y obtuvo un n\'umero muy grande. Escr\'ibe los \'ultimos seis d\'igitos de ese n\'umero.
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Llamemos $x$ al a\~no en que nac\'io. Podemos escribir entonces el producto de todos los n\'umeros hasta $2015$ como:
		\begin{equation*}
		x \times (x+1) \times \dots \times 2000 \times \dots \times 2002 \times \dots \times 2005 \times \dots \times 2010 \times \dots \times 2012 \times \dots \times 2015
		\end{equation*}
		
		Notemos que:		
		\begin{eqnarray*}
			2000 &=& 2 \times 1000\\
			2002 \times 2005 &=& j \times 10 \text{ para alguna $j$}\\
			2010 &=& 201 \times 10\\
			2012 \times 2015 &=& k \times 10 \text{ para alguna $k$}
		\end{eqnarray*}
		
		Cada uno de estos factores agrega cierta cantidad de ceros al final del n\'umero que se busca ($3, 1, 1$ y $1$, respectivamente). De aqu\'i que los ultimos $6$ digitos del n\'umero de Sharol son ceros.

		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Llamemos $x$ al a\~no en que nac\'io. Podemos escribir entonces el producto de todos los n\'umeros hasta $2015$ como:		
		\begin{equation*}
			x \times (x+1) \times \dots \times 1999 \times \dots \times 2015
		\end{equation*}
		
		Notemos que $2000 = 2 \times 1000$ y recordemos que cada vez que aparece un $2$ y un $5$ en la descomposici\'on en primos de un n\'umero, este agrega un cero a la izquierda de este n\'umero (pues $2 \times 5 = 10$).
		
		Entre $2001$ y $2015$ hay $3$ multiplos de $5$ que agregan al menos un factor $5$ (cada uno) en la despomposici\'on en primos del n\'umero de Sharol (estos son $2005, 2010$ y $2015$), tambien hay al menos $3$ multiplos de $2$ (considerense $2002, 2004$ y $2008$, por ejemplo), es decir, hay $3$ parejas diferentes de un $2$ y un $5$ en la factorizaci\'on del n\'umero de Sharol, lo que, considerando los $3$ ceros que aporta el $2000$, nos dice que el n\'umero de Sharol termina en $6$ ceros.
		
	\item Valeria pens\'o en un n\'umero entero mayor a $15$. Daniela le dijo que le sumara $3$, luego lo multiplicara por $11$, luego le sumara $4$ y luego le restara el n\'umero que pens\'o. \textquestiondown Cu\'al es el \'ultimo d\'igito del resultado que tiene Valeria en la mente?
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Llamemos $x$ al n\'umero que pens\'o, de esta forma la secuencia de operaciones que sigui\'o Valeria es:
		\begin{eqnarray*}
			x &=& x \\
			x+3 &=& x+3 \\
			(x+3) \times 11 &=& 11x + 33 \\
			\{ (x+3) \times 11 \} + 4 &=& 11 x+ 37 \\
			\{ (x+3) \times 11 \} + 4 -x &=& 10x + 37
		\end{eqnarray*}
	
		Simplificando la \'ultima expresi\'on, el n\'umero que tiene Valeria en su mente es $10x+37$, donde $10x$ termina en cero y, al sumarle $37$, el resultado que tiene Valeria en la mente termina en $7$.
	
	\item Dulce Jazm\'in quiere cambiar la contrase\~na de su cuenta de Facebook. Quiere que las primeras dos letras sean letras distintas de su nombre, luego poner los dos d\'igitos del d\'ia de su cumplea\~nos, luego poner la palabra \textquotedblleft chocolate\textquotedblright y terminar con los \'ultimos dos d\'igitos del a\~no en que naci\'o. Adem\'as, necesita que una de todas las letras sea may\'uscula. \textquestiondown Cu\'antas contrase\~nas distintas puede hacer?
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Notemos que los unicos caracteres que pueden variar son las primeras dos letras iniciales y la letra que esta escrita en may\'uscula. Como \textit{Dulce Jazm\'in} tiene $11$ letras diferentes, la primer letra puede ser escogida de $11$ formas distintas y la segunda solamente de $10$ (pues tiene que ser distinta a la primera), esto da un total de $11 \times 10 = 110$ combinaciones, sin tomar en cuenta si las letras son may\'usculas o no.
		
		Considerando que una letra debe ser may\'uscula, hay $11$ letras distintas candidatas a ser may\'uscula (las dos iniciales y $9$ en la palabra \textit{chocolate}), lo cual nos da un total de $110 \times 11= 1210$ contrase\~nas distintas.
	
	\item Leyre tiene $15$ enteros cuyo producto es igual a $2015$. Si los $13$ m\'as peque\~nos suman lo mismo que el segundo m\'as grande, \textquestiondown cu\'anto vale el m\'as grande?
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Consideremos la factorizaci\'on en primos de $2015 = 5 \times 13 \times 31$. Tenemos entonces que $2015$ puede ser escrito como:
		\begin{itemize}
			\item $1^{12} \times 5 \times 13 \times 31$
			\item $1^{13} \times 5 \times 403$
			\item $1^{13} \times 13 \times 155$
			\item $1^{13} \times 31 \times 65$
			\item $1^{14} \times 2015$
		\end{itemize}
		
		Donde $1^{13} \times 13 \times 155$ es la unica factorizaci\'on que cumple que la suma de los $13$ enteros mas peque\~nos es igual al segundo entero mas grande. De aqu\'i que el entero mas grande es $155$.
	
	\item Un tri\'angulo equil\'atero y un hex\'agono regular tienen el mismo per\'imetro. Si el \'area del tri\'angulo es $2$, \textquestiondown cu\'al es el \'area del hex\'agono?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Llamemos $x$ y $y$ las longitudes de los lados del tri\'angulo y el hex\'agono respectivamente. Como $3x = 6y$ tenemos que $x=2y$. Recordando que, al trazar las diagonales que pasan por el centro, un hex\'agono se puede dividir en $6$ tri\'angulos equilateros de lado igual al lado del hex\'agono, cada uno de los tri\'angulos que forman el hex\'agono es proporcional al tri\'angulo equil\'atero de \'area $2$ con raz\'on $1:2$.
		
		{\bf Una forma de concluir:}\\
		Al ser proporcionales, con raz\'on $1:2$, la altura de un tri\'angulo que conforma el hex\'agono es igual a la mitad de la altura del tri\'angulo de \'area $2$. Como la altura de un tri\'angulo del hex\'agono es igual al apotema de este, podemos calcular el \'area del hex\'agono:
		\begin{equation*}
			\text{\'Area } = \dfrac{6y \times \text{Apotema}}{2} = \dfrac{3x \times \dfrac{\text{Altura del tri\'angulo original}}{2}}{2} = \dfrac{3 \times \text{\'Area del tri\'angulo}}{2} = \dfrac{3 \times 2}{2} = 3
		\end{equation*}
		
		{\bf Otra forma de concluir:}\\
		Al ser proporcionales, con raz\'on $1:2$, las \'areas son proporcionales con raz\'on $1:4$, de aqu\'i que el \'area de cada tri\'angulo que forma el hex\'agono es igual a $\frac{1}{4}$ del \'area del tri\'angulo original. Entonces podemos calcular el \'area del hex\'agono:
		\begin{equation*}
			\text{\'Area } = 6 \times \dfrac{\text{\'Area del tri\'angulo orignial}}{4} = 6 \times \dfrac{2}{4} = 3
		\end{equation*}
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Llamemos $x$ y $y$ las longitudes de los lados del tri\'angulo y el hex\'agono respectivamente. Como $3x = 6y$ tenemos que $\frac{x}{2}=y$. Considere que al trazar las diagonales que pasan por el centro, un hex\'agono se divide en $6$ tri\'angulos equilateros de lado igual al lado del hex\'agono.
		
		Utilizando la \textit{F\'ormula de Her\'on} calculamos $x^2$:
		\begin{eqnarray*}
			\text{\'Area del tri\'angulo} &=& \sqrt{\dfrac{3x}{2} \times (\dfrac{3x}{2} - x) \times (\dfrac{3x}{2} - x) \times (\dfrac{3x}{2} - x)} \\
			2 &=& \sqrt{\dfrac{3x}{2} \times (\dfrac{x}{2})^3} = \sqrt{\dfrac{3x^4}{2^4}} = \dfrac{\sqrt{3}x^2}{4} \\
			\dfrac{8}{\sqrt{3}} &=& x^2
		\end{eqnarray*}
		
		Considerando los $6$ tri\'angulos en los que esta dividido el hex\'agono, podemos calcular su \'area
		\begin{eqnarray*}
			\text{\'Area del hex\'agono} &=& 6 \times \sqrt{\dfrac{3y}{2} \times (\dfrac{3y}{2} - y) \times (\dfrac{3y}{2} - y) \times (\dfrac{3y}{2} - y)} \\
			&=& 6 \times \dfrac{\sqrt{3}y^2}{4} = 6 \times \dfrac{\sqrt{3}(\dfrac{x}{2})^2}{4} =  6 \times \dfrac{\sqrt{3}\dfrac{x^2}{4}}{4} = 6 \times \dfrac{\sqrt{3} x^2}{4^2} \\
			&=& 6 \times \dfrac{\sqrt{3} {\dfrac{8}{\sqrt{3}}}}{16} = 3
		\end{eqnarray*}
		
		{\bf Notas:}\\
		Existen, al menos, otras dos soluciones que se pueden desarrollar como sigue:
		\begin{enumerate}
			\item Utilizar el \textit{Teorema de Pit\'agoras} para calcular los lados de las figuras y el apotema del hex\'agono:
				\begin{enumerate}
					\item Considere que el lado del tri\'angulo es el doble que el del hex\'agono.
					\item Calcular la altura del tri\'angulo en funci\'on de un lado utilizando el \textit{Teorema de Pit\'agoras}.
					\item Despejar el valor del lado del tri\'angulo en la formula $2 = \frac{b \times h}{2}$ (Ambos $h$ y $b$ estan en funci\'on de el lado del tri\'angulo).
					\item Con el lado del tri\'angulo, calcular el lado del hex\'agono (por el punto $1$).
					\item Utilizar el \textit{Teorema de Pit\'agoras} para calcular el apotema (considere que el radio del hex\'agono es igual a su lado).
					\item Ya conocido el per\'imetro y el apotema, calcular el \'area del hex\'agono.
				\end{enumerate}
			\item Utilizar la \textit{F\'ormula de Her\'on} para calcular lados y \'areas:
				\begin{enumerate}
					\item Considere que el lado del tri\'angulo es el doble que el del hex\'agono.
					\item Utilice la \textit{F\'ormula de Her\'on} para despejar un lado del tri\'angulo original.
					\item Considere que el hex\'agono se puede dividir en $6$ tri\'angulos equilateros iguales de lado igual al lado del hex\'agono.
					\item Utilice la \textit{F\'ormula de Her\'on} para calcular el \'area de uno de estos tri\'angulos.
					\item Sume el total del \'area de los $6$ tri\'angulos que forman el hex\'agono.
				\end{enumerate}
		\end{enumerate}
	
	\item A Damaris le gusta mucho leer y tiene los $7$ libros de Harry Potter, los $3$ libros de Divergente y los $3$ libros de los Juegos del Hambre. Los quiere ordenar en su librero de la siguiente manera: quiere que el primer libro de la izquierda sea uno de Harry Potter, luego uno que no sea de Harry Potter, luego uno que s\'i, uno que no, y as\'i hasta ordenarlos todos. \textquestiondown De cu\'antas maneras distintas puede ordenar sus libros siguiendo esta regla? Puedes dejar tu respuesta expresada como una multiplicaci\'on.
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Considerando una numeraci\'on de izquierda a derecha, los libros impares son de Harry Potter, dejando los demas lugares para cualquiera de los otros libros, de esta manera hay $6$ opciones para cualquiera de los libros que no son de Harry Potter en el primer lugar par, en el segundo lugar par hay $5$ opciones (pues ya se coloc\'o un libro), en el tercer lugar par hay $4$ opciones y as\'i sucesivamente, de manera que los arreglos de libros de Divergente y los Juegos del Hambre sin considerar a los libros de Harry Potter es:
		\begin{equation*}
			6 \times 5 \times 4 \times 3 \times 2 \times 1 = 6!
		\end{equation*}
		
		De la misma manera, calculamos los arreglos de los libros de Harry Potter en los lugares impares:
		\begin{equation*}
			7 \times 6 \times 5 \times 4 \times 3 \times 2 \times 1 = 7!
		\end{equation*}
		
		De manera que el total de acomodos de todos los libros considerando las restricciones de Damaris es: $6! \times 7! = 3628800$.
		
	\item La siguiente figura (izquierda) est\'a formada por siete c\'irculos de radio $1$, tangentes entre s\'i. Se unieron los centros para formar un hex\'agono regular. \textquestiondown Cu\'anto vale el \'area sombreada?
	
	%Inserte aqu\'i los dibujos!!!
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Considerando la medida de el \'angulo interno de un hex\'agono regular $\frac{(6-2)(180)}{6} = 120$ grados, dado que $\frac{360}{120} = 3$,  cada secci\'on circular sombreada es igual a un tercio del \'area del circulo, de manera que $3$ secciones circulares suman el \'area de un c\'irculo completo. Como son $6$ secciones ciculares, el \'area sombreada es igual a $3$ veces el \'area de unc\'irculo de radio $1$:
		\begin{equation*}
			\text{\'Area sombreada} = 3 \times \pi 1^2 = 3 \pi \approx 9.42477
		\end{equation*}
	
	\item Un cuadrado comparte lado con un hex\'agono regular como se muestra en la figura anterior (derecha). \textquestiondown Cu\'anto mide el \'angulo marcado con $X$? Recuerda que los \'angulos interiores de un tri\'angulo suman $180$ grados.
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Considerando el v\'ertice inferior izquierdo, el \'angulo formado por un lado del cuadrado y un lado del hex\'agono es igual a $\frac{(6-2)(180)}{6} - 90= 120 - 90 = 30$ grados.
		
		Considerando el tri\'angulo is\'osceles formado por esos mismos lados y la recta que une sus extremos no concurrentes, tomando en cuenta que la suma de \'angulos internos de un tri\'angulo es igual a $180$ y recordando que un tri\'angulo is\'osceles tiene dos \'angulos iguales (aquellos \'angulos opuestos a los lados iguales), tenemos que la medida de uno de los \'angulos iguales es $\frac{180 - 30}{2} = 75$ grados.
		
		Considerando el tri\'angulo isosceles formado por el lado inferior del hex\'agono, el inferior izquierdo del mismo y la recta que une sus extremos no concurrentes, calculamos la medida de uno de sus \'angulos iguales: $\frac{180 - 120}{2} = 30$.
		
		Podemos entonces calcular el \'angulo $x$ como la diferencia de los \'angulos antes encontrados: $x = 75 - 30 = 45$ grados.
	
	\item Encuentra el menor entero positivo que tiene exactamente $5$ divisores de los cuales \'unicamente uno es menor a $20$. Puedes expresar tu respuesta como producto de primos.
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Como \'unicamente uno de los divisores es menor a $20$ y recordando que $1$ es divisor de todos los n\'umeros, la factorizaci\'on en primos del n\'umero buscado no contiene a ning\'un n\'umero primo menor que $20$ (estos son $2, 3, 5, 7, 11, 13, 17$ y $19$).
		
		Por otra parte, consideremos los posibles divisores de un n\'umero entero $n$ si tiene $1, 2, \dots$ factores primos:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
			N\'umero como producto de primos & Divisores & Total de divisores \\ 
			$a$ & $1, a$ & $2$ \\ 
			$a \times b$ & $1, a, b, ab$ & $4$ \\ 
			$a \times b \times c$ & $1, a, b, c, a \times b, a\times c, b \times c, a \times b \times c$ & $8$ \\ 
			\end{tabular}
		\end{center}
		De aqu\'i que el n\'umero buscado no puede tener $3$ factores primos distintos.
		
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
			N\'umero como producto de primos & Divisores & Total de divisores \\ 
			$a \times b^2$ & $1, a, b, a \times b, b^2, a \times b^2$ & $6$ \\ 
			\end{tabular}
		\end{center}
		De aqu\'i que el n\'umero buscado no puede tener $2$ factores primos distintos.
		
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				N\'umero como producto de primos & Divisores & Total de divisores \\
				$a^2$ & $1, a, a^2$ & $3$ \\
				$a^3$ & $1, a, a^2, a^3$ & $4$ \\
				$a^4$ & $1, a, a^2, a^3, a^4$ & $5$ \\ 
			\end{tabular}
		\end{center}
		De aqu\'i que el n\'umero buscado es igual a algun n\'umero primo $a$ elevado a la cuarta potencia.
		
		El menor primo mayor que $20$ es $23$, de aqu\'i que el menor n\'umero entero positivo dadas las restricciones del problema es $23^4 = 279841$.
\end{enumerate}

\end{document}